美國閂水喉 修正外交路線 時事評論員 - 林忌

美國閂水喉 修正外交路線
時事評論員 - 林忌

美國總統特朗普周二宣佈，美國將停止資助世界衞生組織。他指控世衞隱瞞武漢肺炎疫情，以及應對疫情失當，聲稱要追查世衞責任。美國捐款佔世衞每年的預算達五分一，而中國只有十分一左右，事件當然引發各界的大辯論，支持者認為以譚德塞為首的世衞官員，一再包庇中國絕對應該受到懲罰；反對者則認為，特朗普本人最初為了貿易協議，也多次稱讚中國，及後反應遲緩是自己的責任，突然在疫情未解決時歸咎於世衞，只是想轉移視線。

各界批評的世衞總幹事譚德塞，近日由不斷稱讚習近平，改為稱讚特朗普，又一再攻擊台灣，由無理指控台灣外交部「知悉」針對他的種族歧視攻擊，又否認台灣上年尾就知會世衞，指武漢肺炎有人傳人的風險，咬文嚼字地指「病人需要隔離」詐作不知是「人傳人」。然後連新加坡也一改早前跟隨世衞指引，即要有病徵才戴口罩的做法，在短短十日左右的時間，先改為不反對戴口罩，再變成強制全民外出必須戴口罩，否則會被刑事檢控。而世衞呢？仍然堅持己見，聲稱口罩無用，指戴口罩會製造「虛假的安全感」，而病毒仍可經眼睛進入體內云云；這指引一再令西歐各國錯失防疫時機，然而世衞不但錯了，而且要繼續錯下去，連自我修正錯誤的能力也沒有。

因此，世衞本身就是問題的核心，但仍有很多人未能醒覺。如前英國首相白高敦早前在《衞報》的評論文章，除了攻擊執政保守黨一再刪減NHS的開支外，所謂解決疫情的方法，就是空談一句「國際合作」，幻想多國「合作」，問題就能夠自動解決。上周末英國政府也增撥兩億英鎊，捐給世衞這個由聯合國牽頭的國際合作組織，然而，世衞盡責了嗎？撥更多錢給譚德塞，解決得了問題嗎？

專制國「玩爛」國際組織

為何武漢肺炎的疫情，會由原本可以制止的災難，變成全球百年來最大的瘟疫？就是由聯合國到世衞這類組織，都被中國這類獨裁專制國家「玩爛」；譚德塞指摘美國把疫情「政治化」，真相是世衞一再就與衞生無關的問題，如呼籲各國不應限制對中國的旅遊與貿易等發言，為何世衞「兼職」世貿的工作？另一方面，如世衞不講政治化，那麼為何2,300萬的台灣人，卻被世衞拒之門外？為了滿足中共的政治化行為就「理所當然」，那麼別人要求譚德塞為政治而問責，又有何問題？

相對於中共隱瞞疫情所造成的大災難，各國的人道組織如國際特赦組織，竟仍熱衷於在Facebook上製圖，指控別人叫「中國病毒」是「種族主義」，卻對中國在廣州因疫情而歧視非洲人不聞不問。這就是問題的關鍵──歐美各國的「進步知識分子」，只眼見他們國內的政治問題，卻看不見中國、俄羅斯、伊朗等國的獨裁專制所造成更大的災難，然後幻想可以用「合作」，就把邪惡的獨裁者，變成善意的合作夥伴，然後盲信這些國際組織的權威；即使有如今次世衞般犯了這麼多錯誤，仍然對錯誤視若無睹，繼續歌頌「國際合作」，質疑「單邊主義」。這絕對是錯上加錯。

近年中國在聯合國等國際組織，用盡一切金錢外交去滲透這些組織，各民主國家卻好似事不關己，只顧與中國合作的紅利，轉眼就因為武漢肺炎的疫情，全部倒蝕賠本；這現象是時候結束了，歐美各國今次在疫情的重創，反造成修正以往外交路線的契機，而美國凍結世衞撥款，正顯示潮流的轉向。

林忌
時事評論員